<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ZH_Hant_HK>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_FACTOID_HEADING">
      <Text>成吉思汗軼聞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_FACTOID_TEXT">
      <Text>最近發現大約 8% 的亞洲人（全球大約 0·5%）的族譜可直接追溯到成吉思汗。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_2">
      <Text>出生</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_3">
      <Text>早期生活</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_4">
      <Text>統一大業開始</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_5">
      <Text>向外擴張</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_6">
      <Text>傳位與死亡</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_HEADING_7">
      <Text>歷史評價</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_LIVED">
      <Text>約1162 AD-1227 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_NAME">
      <Text>成吉思汗</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_SUBTITLE">
      <Text>蒙古的領導者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_1">
      <Text>成吉思汗是人類歷史上最著名和最令人聞之色變的領袖之一。數以百計的雕像、建築和商品上都以他為藍本，而無數的娛樂作品的創造讚頌其豐功偉業。他將東北亞紛爭不斷的遊牧部落聯合在一塊，建立起有史以來最廣闊的帝國。對於制度、商業貿易和宗教自由等領域的改進與推動則是他較鮮為人知的事蹟。他不但是一位英勇戰士，還是一位機敏有才華的政治領袖。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_2">
      <Text>鐵木真生於西元1162年，姓孛兒只斤，他所生長的蒙古部落位於今烏蘭巴托附近。他是部落首領的第三子，據說他的名字來自被他父親所俘獲的一位韃靼人首領。歷史上對於鐵木真的早年生活並未詳述，現存的史料則存在著矛盾與分歧。我們並無法得到他正確的畫像，不過許多記載都說他長著一頭紅髮並有著藍綠色的眼睛，是一位「相貌堂堂」的男子。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_3">
      <Text>
    即便他生於貴族世家，但是鐵木真早期生活的環境十分嚴酷。9歲那年他與鄰近部落首領的女兒訂婚並留在岳父家生活，他的父親在回程途中遭到殺害，鐵木真的部落隨後拋棄了他和他的家人。在他16歲時正式結婚之前，他家人都過著困苦的生活。
  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_4">
      <Text>後來鐵木真投奔他父親的結拜兄弟，也就是克烈部脫斡鄰汗麾下。在此期間，鐵木真的妻子遭蔑爾乞部擄走，脫斡鄰汗便出借兩萬名士兵給這他年輕的大將。之後鐵木真不但奪回了妻子，還徹底打敗蔑爾乞部，將之納為己有。在靠一己之力爬上可汗之位後，他開始征服鄰近的部族。[NEWLINE][NEWLINE]這段期間，這位年輕可汗頒布新法，將被佔領的城市納入帝國的版圖而不趕盡殺絕。此舉大膽打破了蒙古人的傳統。他制定的「札撒」法典承諾給予戰士公平的糧餉和財富，禁止偷竊和任何形式的私自劫掠，並承諾保障被征服部落的宗教自由。鐵木真的政治改革凝聚了臣民的向心力，並使這個逐漸壯大的民族團結一致。[NEWLINE][NEWLINE]他擴張和統一蒙古各部落的過程充滿了關於背叛、策略、勝利、陰謀和家庭糾紛的傳奇故事，當中包括同他昔日恩人脫斡鄰汗以及他自己的長子朮赤的不合。即便局勢不利，鐵木真還是在1206年統一了蒙古所有的游牧部族，成為史上第一位達成此一成就的人。在部落首領的大會上他被封上「成吉思汗」的名號，意指蒙古全體人民永遠的統治者。
  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_5">
      <Text>蒙古統一之後他發動了一系列軍事行動，征服鄰近與邊遠地區，建立起一個遼闊的帝國。1209年，他迫使西夏臣服；1211年，他又擊敗了金帝國的軍隊。[NEWLINE][NEWLINE]隨後他將矛頭轉向西方的波斯。他率領兩支各兩萬人的部隊成功地打入西遼，將勢力伸向了波斯的大門口。[NEWLINE][NEWLINE]成吉思汗向鄰近的花剌子模帝國提出政治結盟的條件，來取代併吞的作法，他派出500人的商隊前往該國首都希望能建立絲路上的貿易夥伴。然而花剌子模國王不相信這位年輕領袖的提議，而將商隊成員全數殺害。成吉思汗不死心又向花剌子模國王派出一個使團，但對方以將其中一個人斬首作為回應。怒火中燒的成吉思汗於1220年親自率領20萬大軍血洗了花剌子模全境。他乘勝追擊，在他返回蒙古前橫掃了喬治亞、阿富汗以及剩餘的西夏領土。[NEWLINE][NEWLINE]完成了這次的征戰後，他的帝國勢力西自裡海一路延伸到東邊的日本海，領土是羅馬帝國的兩倍大。
  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_6">
      <Text>
 隨著年齡的增長，成吉思汗的繼承人之爭慢慢浮上檯面。許多人懷疑其長子朮赤並非他所親生（原因是成吉思汗的妻子曾經被擄），因而拒絕聽從朮赤指揮。1226年朮赤神秘死亡，據說是成吉思汗本人下令毒死了他，整件衝突才因而平息。成吉思汗宣布次子窩闊台為繼承人，原因為他是剩下的兒子中最可靠的。[NEWLINE][NEWLINE]不久，成吉思汗於1227年去世，他的死因仍是不解之謎。有人聲稱成吉思汗是在對西夏人的戰鬥中落馬而死，也有人說他是因宿疾而死的。甚至還有人傳說他是讓一位被俘的西夏公主用一把鉗子給殺死的。不管死因為何，蒙古人遵照他的遺囑把他秘密下葬，只有至親才知道陵墓的正確位置。傳說蒙古人為了保護墓地，讓河流改由他的墓上流過；也有人說他的陵墓上種了大片樹林來掩人耳目。2004年的一場考古行動中，發現了一處據信為成吉思汗宮殿的遺址。不過，他真正的陵寢據信仍未找到。

  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TEXT_7">
      <Text>對於成吉思汗的功過存在不同的看法，有人說他是值得尊敬的領袖以及優秀的統治者，也有人說他是一位嗜血的殺人魔。在今天的蒙古，他被尊稱為國父，而他許多政治上的創舉仍然為其子民所宣揚。在他征服過的地區，例如伊拉克和伊朗，則普遍視他為發起種族屠殺，而且引發無數毀滅和殺戮的可恨暴君。無論頌揚其偉大或描述其殘暴的傳說是否具有爭議或遭誇大，但不可諱言的他是古代最重要，影響最深遠的領袖之一，而他的傳奇至今仍然為人津津樂道。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_GENGHIS_TITLES_1">
      <Text>蒙古領袖</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_FACTOID_HEADING">
      <Text>蒙古傳說</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_FACTOID_TEXT">
      <Text>蒙古帝國的郵遞制度建立了著名「小馬快遞」的根基。[NEWLINE][NEWLINE]歐洲對已知世界的認識很大程度上歸因於蒙古帝國對其貿易路線的維持。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_10">
      <Text>現在與未來</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_2">
      <Text>地理和氣候</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_3">
      <Text>早期歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_4">
      <Text>鐵木真的崛起</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_5">
      <Text>蒙古帝國的生活</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_6">
      <Text>世界級強權</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_7">
      <Text>內戰和一個時代的結束</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_8">
      <Text>中國的統治</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_HEADING_9">
      <Text>新生的蒙古</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KESHIK_HEADING">
      <Text>蒙古怯薛</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KESHIK_HELP">
      <Text>此蒙古特色單位會替代常規的騎士。這支單位有強大的遠程攻擊力，更高的移動力，以及獲得強化速度加快50%。該單位在戰鬥時還能產生雙倍的大將軍點數。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KESHIK_INFO">
      <Text>怯薛是中古時代的蒙古特色單位，替代標準的騎士，擁有額外的移動力以及雙倍的強化速度，還能產生雙倍的大將軍點數。怯薛還能夠以強大的遠程攻擊力攻擊敵方單位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KESHIK_STRATEGY">
      <Text>怯薛是中古時代替代騎士的蒙古特色單位，僅限中古時代的蒙古生產。怯薛擁有強大的遠程攻擊力以及額外的移動值（共5點），而且能夠非常有效地執行打帶跑戰術。不僅如此，怯薛獲得強化的速度是其他單位的兩倍，而且還能產生雙倍的大將軍點數。這種騎兵有助於讓蒙古一手掌控所有開闊地形。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KESHIK_TEXT">
      <Text>
西元12世紀，蒙古人從中亞出發，在一百年間征服了幾乎整個亞洲、東歐和中東的一大部分地區。蒙古人的常勝大軍主要由騎射手組成，而其中的「怯薛」，更是蒙古騎射手中菁英的菁英。蒙古人是一支遊牧民族，每一個蒙古人自小就是「在馬背上長大」的。蒙古馬並不高大，但是有極佳的耐力，而輕裝的蒙古騎兵一天內的移動距離更是驚人，機動力遠遠超過任何步兵或當時的歐洲騎兵。[NEWLINE][NEWLINE]蒙古怯薛最擅長的就是騎馬射箭，而且準確度非常驚人，此外他們也擅長執行擾亂和破壞敵軍陣形等戰術。當敵人的軍力被削弱到一定程度後，蒙古重騎兵部隊就會開始衝鋒，一舉殲滅敵人。當蒙古人遇上歐洲的重甲騎士時，他們採取的戰術就是針對馬匹進行攻擊，無視馬背上的騎士，或是殺掉落馬的騎士。

  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KHAN_HEADING">
      <Text>蒙古汗</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KHAN_HELP">
      <Text>汗為蒙古的特色偉人，以替代大將軍。除與普通大將軍一樣，可提供相同的戰鬥加成外，汗移動力更強並可治療鄰接單位。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KHAN_INFO">
      <Text>汗是蒙古的特色偉人，替代大將軍，而且具有回復的能力，可治療鄰近的單位。為了配合蒙古騎乘單位，汗還擁有額外的移動力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KHAN_STRATEGY">
      <Text>汗是蒙古人的特色偉人，替代標準的大將軍。汗的戰鬥加成和大將軍一樣，而且擁有與怯薛相同的額外移動力（共5點），每一回合還能治療相鄰單位2點額外的生命力。汗能夠讓蒙古騎乘單位始終保持在最佳的戰鬥狀態。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_KHAN_TEXT">
      <Text>
    「汗」是蒙古人首領的稱謂，無論是小部落或是部落聯盟的首領，都可以稱為汗。在鐵木真崛起的時代，這個頭銜主要指軍事領袖，但後來也指蒙古帝國的政治領袖。蒙古的汗由蒙古貴族推選決定，而且主要是根據才能和品德選出，而非血統世襲。汗往往會擔任軍隊的領袖，指揮蒙古大軍進行征戰。後來，從「汗」又衍生出「大汗」。大汗是對最高統治者的稱呼，意即「眾汗之汗」。但實際上「大汗」這個稱謂是1227年成吉思汗去世後才出現的。

  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE]        領袖：鐵木真[NEWLINE]        特色單位：蒙古怯薛[NEWLINE]        特色單位：蒙古汗[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_1">
      <Text>蒙古帝國是世界歷史上幅員最廣闊的陸上帝國，西起多瑙河，東至日本海，北抵西伯利亞，南達柬埔寨，約佔全球陸地面積的22%。從一開始只是幾支分散遊牧部落的蒙古人，徹底改變了古代世界的面貌，堪稱古往今來最可怕、效率最好的軍力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_10">
      <Text>西元1992年，受到蘇聯米哈伊爾·戈巴契夫「新思維」的影響，蒙古發生了一場和平的「民主革命」，其後開始引入多黨政治和資本主義經濟體制。改革後，蒙古制定了一部新的憲法，並將國號正式改為「蒙古國」。雖然蒙古因政治變革而導致社會在幾年內動盪不安，但因有豐富的自然資源，蒙古國的經濟發展開始逐步走上正軌。建國不久後，年輕的蒙古國開始積極與日本、美國和中國發展合作關係，努力為人民打造光明的未來。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_2">
      <Text>蒙古位於東亞內陸地區，有各種不同的地形，北面和西面是陡峭的山脈，中部是平坦的高原，而南面則是戈壁沙漠。蒙古高原雖然擁有肥美的草場，但氣候條件卻相當嚴苛。這裡的夏季短暫而炎熱，冬季卻漫長而寒冷，而且經常出現嚴重的暴風雪，一年內有大部分的時間都不適宜放牧。蒙古的冬季氣溫時常低至華氏零下22度。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_3">
      <Text>蒙古地區早至舊石器時代，就有遊牧民族部落在此定居。這些部落以畜牧和狩獵為生，並隨季節氣候的變化不斷遷移。他們都是技術高超的騎手和射手，特別擅長馬上作戰。有時各個部落會組成較大的部落聯盟，例如在西元前209年出現的匈奴部落聯盟。因為有這些遊牧部落不斷襲擾，迫使中國人從秦朝就開始修建長城，但這些架構鬆散的部落聯盟維持的時間通常都不長。幾世紀以來，許多部落都曾嘗試彼此結盟，但往往因內部權勢、馬匹、女人和牧場的爭鬥而迅速分崩離析。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_4">
      <Text>
    在一場蒙古部落間的戰爭中，一個小部落的年輕首領鐵木真擊敗了強悍的蔑爾乞部。鐵木真的戰果輝煌，而且軍紀嚴明（他禁止軍隊私自姦淫擄掠，這在蒙古諸部中是前所未聞的），撼動了整個蒙古草原，於是各部首領舉行大會，推舉鐵木真為他們共同的「汗」。[NEWLINE][NEWLINE]鐵木真的叔父和表兄弟們對於他如此年輕就大權在握而感到不滿，於是暗中謀策奪取他的汗位。不過，鐵木真在西元1203年至1205年期間以精明睿智的軍事策略平定了家族內亂，而且將剩餘的部落全數統一納入自己的麾下。對蒙古人而言，過去從未有任何人能夠統一所有部族，並讓所有人甘心效忠。1206年鐵木真獲得了「成吉思汗」的新頭銜，意即「世界統治者」，蒙古帝國就此正式誕生。
  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_5">
      <Text>
    成吉思汗以他的軍事才華和南征北討而聞名，但他也憑借嚴明的內部紀律和法令統治他的帝國。他制定了一部名為《札撒》的法典，確實規範帝國中所有臣民的行為，包括貴族和平民。《札撒》規定所有違反法律的人都必須接受刑罰（而且通常為死刑）、允許宗教信仰自由、禁止任何形式的破壞行為，而且官吏的任用皆根據該人的才能，而非血統。雖然蒙古帝國疆域廣闊且民族眾多，但政府體制的運作非常良善，人民只要不違法，就能夠安居樂業。任何城市如果不遵守大汗法典，就會被有系統而且完全地徹底消滅。[NEWLINE][NEWLINE]帝國境內也開闢了許多商路，讓旅者能夠安全地從歐洲前往中國。蒙古人還建立了高效率的驛站系統，這種系統就像是今天的郵政快遞。蒙古帝國更在境內修建道路、以公平的稅制徵稅，並且教導人民讀書識字。在蒙古帝國境內，人民只要遵守大汗法典，就能享有當時世界上最好的生活品質。
  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_6">
      <Text>
    蒙古帝國有效率非常良好的政府體制，加上強大的蒙古騎射手，其他國家於是開始接二連三地被蒙古人征服。成吉思汗於西元1227年去世，而當時的蒙古帝國疆域已從太平洋，一直延伸到裏海之濱，整個帝國的面積是羅馬帝國全盛時期的兩倍。成吉思汗去世後，他的繼位者在往後四十年間仍持續向四方擴張國體。[NEWLINE][NEWLINE]西元1258年，蒙古大軍攻陷巴格達並殺死了拒不投降的回教國王，終於打開了通往敘利亞和歐洲的大門。此外，還有幾支蒙古軍隊向西發展，一直打到烏克蘭和波蘭，但蒙古人的主力最終止步於敘利亞。許多歐洲國家陸續向蒙古大汗遞交協約和信件，希望與這個強權帝國結為盟友，以免同其為敵。
  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_7">
      <Text>蒙古大軍所到之處都如入無人之境，所向披靡。原本這支大軍可一路打到大西洋。但是當時的蒙古可汗統治者突然去世，使得西征軍的主帥，也是忽必烈之子旭烈兀決定立即從伊朗撤軍，回師爭奪汗位，因此很快就再度失去敘利亞以及新征服的西方領地。[NEWLINE][NEWLINE]隨後，旭烈兀與他的表弟別兒哥（東征軍主帥）之間爆發內戰，導致國家分裂。最終忽必烈平息了這場內戰並繼任大汗，重新展開對外擴張和征戰。然而，這場內戰卻削弱了蒙古的軍力、動搖了政府權威，並種下日後帝國衰落的種子。[NEWLINE][NEWLINE]此後一百年間，蒙古帝國的可汗家族內部紛爭不斷，帝國也開始逐漸失去力量。西元1335年，當時的可汗去世，其所統治的波斯很快就陷入無政府狀態，而此時還爆發了黑死病，造成汗國官員大規模死亡、帝國與聯盟之間的商業關係軋然而止，同時數百萬人因而斃命。毋庸置疑混亂頓時爆發。[NEWLINE][NEWLINE]很快的，蒙古帝國失去了西方的領地，不久之後中國也在西元1368年脫離了蒙古的統治。剩下的蒙古人逃回北方老家，再度成為一盤散沙。短短三十年的時間裡，這個曾經稱霸全世界的帝國，就這樣崩塌了。

  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_8">
      <Text>蒙古的勢力在此後的三個世紀內持續衰落，基本上又回到了鬆散部落聯盟的狀態，而最後一任蒙古大汗也終於在西元1634年去世。1691年，現今蒙古國所在地區的外蒙古諸部接受中國清朝皇帝的統治，直到1911年為止。在這段時期內，蒙古王公貴族對臣民漠不關心，而清朝政府又肆意徵收苛捐雜稅，於是讓蒙古陷於赤貧狀態。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TEXT_9">
      <Text>隨著清朝於1911年滅亡，蒙古一度宣佈獨立，後改稱「自治」。1919年，徐樹錚出兵迫使蒙古回歸中國。但是三年之後，在蘇聯的幫助下蒙古擊敗了中國駐軍。1924年，蘇聯扶植蒙古成立了蒙古人民共和國。[NEWLINE][NEWLINE]在共產黨的統治之下，蒙古人過著困苦的生活。所有牲畜都收歸國有，佛教寺院被搗毀，僧侶被屠殺。這個新國家的邊境線上戰亂不斷，民眾貧困程度令人觸目驚心。

  </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_MONGOLIA_TITLE">
      <Text>蒙古</Text>
    </Row>
  </Language_ZH_Hant_HK>
</GameData>