<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ZH_Hant_HK>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_FACTOID_HEADING">
      <Text>伊莎貝拉傳說</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_FACTOID_TEXT">
      <Text>伊莎貝拉是第一位登上美國郵票的女性，紀念她與克里斯多福·哥倫布斯的奉獻，她也是第一位人像放在美國硬幣的女性。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_2">
      <Text>早期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_3">
      <Text>亨利相親失敗</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_4">
      <Text>費迪南德與王位爭奪戰</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_5">
      <Text>1492 年</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_6">
      <Text>無人期盼宗教裁判所</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_7">
      <Text>晚期</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_HEADING_8">
      <Text>歷史遺產</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_LIVED">
      <Text>1451 AD-1504 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_NAME">
      <Text>伊莎貝拉一世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_SUBTITLE">
      <Text>西班牙領袖</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_1">
      <Text>伊莎貝拉一世是卡斯提亞和雷昂的女王，在位三十年，與丈夫斐迪南攜手為日後的西班牙統一奠定了基礎。由於她對西班牙統一的貢獻、贊助哥倫布遠航美洲，以及完成伊比利亞半島的「收復失地運動」，伊莎貝拉一世可說是西班牙歷史上最受人愛戴和最具影響力的君主之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_2">
      <Text>
　　1451年4月22日出生於阿維拉的伊莎貝拉，是卡斯提亞胡安二世與葡萄牙伊莎貝拉女王的女兒。她有一個比她年長26歲的哥哥恩里克，後來弟弟阿方索出生，取代了她原本的繼承順位。她的父王在1454年去世後，恩里克旋即繼位成為卡斯提亞的恩里克四世，而伊莎貝拉和家人則搬到阿雷瓦洛一座破敗的城堡中，她母親也開始慢慢失去理智。過了許多年，等到恩里克的妻子生產後，恩里克才允許他的手足搬回塞哥維亞的宮廷。[NEWLINE][NEWLINE]伊莎貝拉在這裡接受了皇族應有的完善教育，生活情況也大幅改善，但恩里克對她卻有一個限制，那又是未經他的允許，伊莎貝拉不能離開塞哥維亞。恩里克聲稱這是為了保護伊莎貝拉，避免她捲入國內因立儲問題而逐漸發酵的政治風暴（他選擇立新生的女兒胡安娜為王儲），但也可能是要限制她的行動，以免她有機會接觸到反叛的貴族。[NEWLINE][NEWLINE]不過這些貴族反倒可以自由地與她的弟弟阿方索聯繫，阿方索也在1467年策動了第二次奧爾梅多之戰，要求恩里克立他為繼承人。為了妥協，恩里克策封阿方索為阿斯圖里亞斯親王，因為這個頭銜通常是授予卡斯提亞及雷昂的王位繼承人，同時恩里克還打算把女兒胡安娜嫁給阿方索。但阿方索沒能享受多久這樣的榮銜便去世了，可能是死於瘟疫。阿方索在遺囑中指定伊莎貝拉為他的繼承人，頭銜也就因此轉授給她。[NEWLINE][NEWLINE]伊莎貝拉並沒有繼續反抗她的兄長，反而與恩里克在托洛斯·吉桑多會面，協商出一個永久的和平解決辦法。恩里克會正式策封伊莎貝拉為他的王儲，交換條件就是伊莎貝拉的婚事必須徵得他的同意。不過，恩里克也不能強迫伊莎貝拉違背自己的意志結婚。雙方對這樣的安排都感到滿意，恩里克也開始為妹妹尋找門當戶對的夫婿。
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_3">
      <Text>
　　當時，伊莎貝拉已經與亞拉岡胡安二世的兒子斐迪南訂婚（三歲時便定下婚約），但恩里克卻取消了這個婚約，並意圖將伊莎貝拉嫁給胡安二世的另一個兒子，納瓦拉國王查理四世，但是胡安二世拒絕了這個提議。[NEWLINE][NEWLINE]沒多久，恩里克在1464年又想將伊莎貝拉嫁給英格蘭國王愛德華四世，也遭到愛德華的回絕。稍後他又多次試圖將妹妹嫁給葡萄牙的阿方索五世，但伊莎貝拉在祭壇前因為對方年紀太大而拒絕下嫁。[NEWLINE][NEWLINE]這齣卡斯提亞的宮廷肥皂劇還沒演完，伊莎貝拉之後又曾與恩里克寵臣的兄弟佩德羅·西羅訂婚。佩德羅年紀大她27歲，因此伊莎貝拉不斷祈禱這段婚事能夠告吹。伊莎貝拉深信上帝聽到了她的祈求，因為佩德羅在前來迎接未婚妻的途中，死於急性闌尾炎。[NEWLINE][NEWLINE]恩里克的妹夫口袋名單越來越短，下一個候選人是法蘭西國王路易十一的兄弟，貝利公爵查理。但恩里克的意圖此時再也明顯不過，顯然想藉由卑劣的政治婚姻，將伊莎貝拉從繼承人順位中除去；受夠了的伊莎貝拉便開始私下與亞拉岡的胡安二世協商，希望恢復與他兒子斐迪南的婚約。

			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_4">
      <Text>雖然所有人都支持伊莎貝拉與斐迪南的婚事（當然只除了仍試圖要與法國或葡萄牙聯姻的恩里克），但現在卻有一個小問題存在，就是這對年輕人是二代表親。根據教會法，近親堂表兄妹如要結婚，必須要有教宗詔書，但教宗懼怕卡斯提亞、葡萄牙和法國報復，因此不願意頒發詔書。[NEWLINE][NEWLINE]然而，伊莎貝拉此時已經是非常虔誠的教徒，所以不肯在沒有特許狀的狀況下結婚。斐迪南向羅馬的羅德理哥·波吉歐（日後的教宗亞歷山大六世）求助，然後向伊莎貝拉出示了庇護二世頒發的「教宗詔書」。不過對伊莎貝拉而言，這份多半是偽造的詔書已經足夠，所以她很快同意了這門婚事。伊莎貝拉以前往阿維拉給弟弟掃墓為由，成功擺脫恩里克的監視，而斐迪南則裝扮成商人前往卡斯提亞。伊莎貝拉這有如莎士比亞戲劇般的冒險旅程，終於在1469年10月19日結束，順利在當天與斐迪南於瓦拉多利德完婚。[NEWLINE][NEWLINE]恩里克很快發現他們已經成婚，便請求教宗撤銷這樁婚姻。但新上任的思道四世並不像前一任那樣擔心卡斯提亞的不滿，反而真的頒發教宗詔書給這一對新人，並未讓恩里克得逞。[NEWLINE][NEWLINE]幾年後，恩里克在1474年去世，卡斯提亞境內也因為繼承問題而發生戰爭。葡萄牙支持恩里克的女兒胡安娜繼承王位，但伊莎貝拉因為斐迪南的關係而有亞拉岡撐腰，後來更獲得法國的支持。這場戰爭拖了四年，最後又是由思道四世為伊莎貝拉解圍。這位教宗宣佈胡安娜與葡萄牙阿方索五世的婚姻無效，但諷刺的是，無效的理由是因為他們是近親。胡安娜被迫放棄卡斯提亞公主及女王的頭銜，伊莎貝拉也在1479年1月20日繼承王位。[NEWLINE][NEWLINE]在統治初期，伊莎貝拉著重於鞏固自己的勢力，並繼續進行伊比利亞半島的「收復失地運動」。然而她在位時最令人難忘的事蹟，都發生1492這重要的一年。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_5">
      <Text>
　　伊莎貝拉史上留名的所有事蹟，幾乎都發生在這一年：包括完成收復失地運動、資助克里斯多福·哥倫布遠航，以及宗教裁判所的強化。[NEWLINE][NEWLINE]收復失地運動是個延續長達七個世紀的冗長戰爭，是伊比利亞半島諸王國為了重新奪回該地區的統治權並逐出穆斯林而發動的戰爭。在戰爭的最後200年，穆斯林王朝在伊比利亞半島上只剩下格拉納達酋長國這個據點。伊莎貝拉和斐迪南繼位後繼續進行這場戰爭，並在1482年開始對格拉納達王國發動了決定性的一次進擊。伊莎貝拉經常親臨戰場，將士兵聚集在戰場中央一同禱告，甚至替自己在格拉納達城外修築了十字架形狀的要塞，深信她是在執行上帝的旨意。最後伊莎貝拉的軍隊終於贏得了勝利，簽署了格拉納達條約，結束了收復失地運動長達700年的爭戰。[NEWLINE][NEWLINE]在她統治初期，有位名叫克里斯多福·哥倫布的年輕探險家來到她的宮廷，請求她資助新的遠征船隊，希望能向西航行直到印度。伊莎貝拉的幕僚覺得他的計畫不切實際，並認為前往亞洲的距離不可能像他估計的那樣短。然而，伊莎貝拉並沒有像葡萄牙一樣把他攆走，反而給了哥倫布一小筆年度津貼，並允許他免費住宿在王國內的任何城市。哥倫布仍舊努力不懈地向各國君主推銷他的計畫，也不斷地遭到拒絕。[NEWLINE][NEWLINE]伊莎貝拉從格拉納達返國後，哥倫布再度前去晉見她。在神父的建議下，伊莎貝拉這次堅決地拒絕了哥倫布。正當失望的哥倫布準備離開科爾多瓦時，斐迪南很快說服伊莎貝拉改變心意。她派皇家侍衛前去帶哥倫布進宮，並開始規劃如何籌措資金。哥倫布終於在1492年8月3日揚帆出發，展開這場偉大的探險，並在10月12日登陸美洲。伊莎貝拉與斐迪南對這位大無畏探險家的贊助，也揭開了西班牙探險及殖民黃金時代的序幕。
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_6">
      <Text>
		西班牙宗教法庭審判裁判所（或者簡稱為西班牙宗教裁判所）是伊莎貝拉在1478年所建立，目的是要維持卡斯提亞與亞拉岡的天主教正統性，並取代當時受羅馬教宗控制的中世紀宗教裁判所。然而在1492年，這個機構開始走上歧途。[NEWLINE][NEWLINE]道明會修士托馬斯·德·托爾克馬達，是宗教裁判所的首任大法官，他催促國王和女王在宗教統一上實施更積極激烈的政策。儘管伊莎貝拉不喜歡對自己國內的猶太人採取嚴厲的措施（純粹是基於經濟理由），托爾克馬達卻成功說服了斐迪南，再透過他說服伊莎貝拉。1492年3月31日，雙王簽署了阿蘭布拉敕令，宣佈強制驅除猶太人。約有20萬猶太人立即離開西班牙，有些則改信天主教，但後者卻受到宗教裁判所的嚴格監視。[NEWLINE][NEWLINE]住在格拉納達地區、原本享有宗教自由的穆斯林，也被迫更改宗教信仰。由於許多穆斯林起義反抗，因此隨後又頒佈了新政策，如同對猶太人一樣，強迫他們更改宗教信仰否則就加以驅除。
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_7">
      <Text>
		伊莎貝拉在統治期間持續致力於維持日益壯大帝國的安定，並設法讓兒女與其他歐洲國家聯姻，避免他們經歷和自己類似的繼承爭奪戰。在她的努力下，最後終於將伊比利亞半島統一在自己的統治下。她安排長子迎娶奧地利女大公，與哈布斯堡王室結成姻親，再將長女嫁給葡萄牙的曼努埃爾一世。可以伊莎貝拉的精心安排只是徒勞無功，這兩名子女沒多久便相繼去世，王位最後傳給了三女「瘋女胡安娜」。胡安娜嫁給了勃艮第的腓力，成了特拉斯塔馬拉王朝的末代君主。她去世之後，王位便落入哈布斯堡王室手中。[NEWLINE][NEWLINE]伊莎貝拉在1504年去世，安葬於格拉納達皇家禮堂。
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TEXT_8">
      <Text>西班牙在伊莎貝拉的統治下完成了統一大業，結束了伊比利亞半島的收復失地運動，並強化了中央集權。她也為下個世紀最強大的軍事機器（西班牙無敵艦隊）奠定了基礎、改革了西班牙教會，並將西班牙的殖民地拓展到美洲大陸。儘管許多人批評她處理宗教裁判所的方式，以及對猶太人和穆斯林的迫害，但目前也有許多支持者要求天主教會將她封為聖徒。雖然她在迫害其他宗教上確有可議的措舉，伊莎貝拉仍然是西班牙歷史上最傑出、最具影響力的君主。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TITLES_1">
      <Text>卡斯提爾女王和李昂</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISABELLA_TITLES_2">
      <Text>亞拉岡、馬略卡島、那不勒斯與瓦倫西亞的王后配偶</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_HEADING">
      <Text>征服者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_HELP">
      <Text>中世紀時代特別擅長於偵察軍情和拓展海外殖民地的單位，僅限西班牙生產。用來取代騎士。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_STRATEGY">
      <Text>征服者是一個多功能的單位，不論是在陸地或海上都很強大。取代了騎士，征服者成為在陸地上最常見到的特殊偵察員。他們同時具有找到新城市的能力，但只在除了西班牙首都以外的外國領土。而在海上，征服者具有防禦海上單位的海運防禦先進策略，有別於騎士，征服者不會因進攻城市而受減益。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_CONQUISTADOR_TEXT">
      <Text>在16世紀和17世紀，這群由西班牙軍人和探險家組成的征服者征服了新大陸很多領土，接著又將摩爾人自西班牙驅逐，征服者成為老練的輕騎兵。由缺乏馬匹而無法從可怕對手逃脫的原住民身上，更是彰顯了征服者騎著馬就能穿越複雜地形的能力。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_FACTOID_HEADING">
      <Text>西班牙傳說</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_FACTOID_TEXT">
      <Text>西班牙帝國最知名的遺產之一為西班牙語，現今全世界有近5億人口會說這個世界上最為廣泛運用的第二語言。[NEWLINE][NEWLINE]2010年，西班牙完成拉佛羅里達（La Florida）這座巨大太陽能發電廠，超越了美國成為世界太陽能產能領先國家。同時，其國內超過一半的的電力是由風車發電，使得唐吉訶德（Don Quixote）非常不悅。[NEWLINE][NEWLINE] 理論上，也可說是實際上，祼體主義在西班牙各處都是合法的。[NEWLINE][NEWLINE]貝雷帽是位於西班牙東北部比利牛斯山脈（Pyrenees）地區的巴斯克人（Basque）所發明。[NEWLINE][NEWLINE]唐吉訶德（Don Quixote），為西班牙作家塞萬提斯·薩維德拉（Miguel de Cervantes Saavedra）之著作，被譽為第一本現代小說。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_2">
      <Text>地理和氣候</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_3">
      <Text>早期歷史：從克羅馬儂人到凱爾特人</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_4">
      <Text>羅馬人的到來</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_5">
      <Text>摩爾人的到來</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_6">
      <Text>收復失地運動、國家統一與宗教法庭</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_7">
      <Text>西班牙帝國：新大陸統治者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_8">
      <Text>困境與爭戰，或者無法喘息的西班牙</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_HEADING_9">
      <Text>現在和未來</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE]        領袖：伊莎貝拉[NEWLINE]        特色單位：西班牙方陣士兵[NEWLINE]        特色單位：征服者[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TERCIO_HEADING">
      <Text>西班牙方陣士兵</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TERCIO_HELP">
      <Text>文藝復興時代的強大軍事單位，僅限西班牙生產。此單位取代了火槍兵，不但具備更強的[ICON_STRENGTH]戰鬥力，還具有對騎乘單位加成的強化。但其生產成本更高。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TERCIO_STRATEGY">
      <Text>西班牙方陣士兵是西班牙的兩個特色單位之一，取代原本的火槍兵。此單位的戰鬥力比火槍兵更強，面對騎乘單位時攻擊力也更高。不過，西班牙方陣士兵的生產成本也更高。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TERCIO_TEXT">
      <Text> 西班牙方陣士兵是項卓越的軍事創新，由長槍兵和火繩槍兵（一種裝備最原始單人火器的士兵）混合編制而成，是16世紀早期時由西班牙將領岡扎洛·費爾南德斯·德·科爾多瓦所創立。大方陣（又稱為「西班牙方陣」）陣型呈棋盤狀，由長槍兵和火繩槍兵組成相互支援的小分隊。這樣的配置有明顯的優勢：火繩槍兵能對敵軍發動遠距攻擊，而長槍兵則擅長肉搏戰。這種陣形成為文藝復興時期的主要戰術，並且沿用超過一世紀之久。
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_1">
      <Text>西班牙位於歐洲大陸與北非之間的伊比利亞半島上，造就了其自史前時代至今的重要領域地位。西班牙曾經是最早的世界級帝國強權，後來又經歷了多場毀滅性戰爭和長達幾世紀的政治動盪。從發現新大陸、開始殖民，到捲入無數場獨立戰爭，西班牙可說是對全球歷史產生深刻影響的少數幾個國家之一。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_2">
      <Text>
　　西班牙王國的面積排名世界第51位，只有大約3·1萬平方英哩，比美國加州稍微大一點。地形以高原和山脈為主，包括南部的內華達山脈和西部的庇里牛斯山。西班牙最高峰是位於加那利群島中特內里費島上的泰德火山。[NEWLINE][NEWLINE]西班牙的氣候極度多樣化，即使光是本土不包括海外殖民地。南部地中海沿岸地區是溫和的地中海氣候和半乾旱氣候，中部平原是大陸性氣候，北部地區則是在海洋性氣候和山地氣候之間變化。此外，西班牙的降雨大多集中在山區而非平原，這點和一般認知有異。
　　　</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_3">
      <Text>考古證據顯示32000年前開始有人類出現在伊比利亞半島，阿爾塔米拉洞窟壁畫就是這些人類遷徙之旅留存下來的有名藝術作品。半島最初的居民便是伊比利亞人和凱爾特人這兩個族群。前者分佈於南部和東部地區，後者則居住在北部和西部地區。半島的地理位置利於凱爾特人和伊比利亞人從事商業活動，許多腓尼基和希臘商人來此經營黃金和白銀生意，以塔爾提索斯城（位於今日的塞爾維亞境內）為主要據點。腓尼基人、希臘人和迦太基人在半島的地中海沿岸建立了幾個貿易殖民點。雖然外來金錢與勢力不斷湧入，但大部分區域仍在當地人的控制之下。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_4">
      <Text>
　　這種情形一直持續到大約西元前210年，直到羅馬人在第二次布匿戰爭期間奪下迦太基殖民地才告終。隨後羅馬人對伊比利半島內陸地區發動了一次軍事行動，幾乎征服了整個半島。在此後的500年間，當地的凱爾特人和伊比利人漸漸「羅馬化」，當地權貴家族融入了羅馬貴族階層，羅馬式道路和貿易站在島上星羅棋布，並建立起了新的灌溉技術系統，其中便包括了著名的輸水道。基督教也在這一時期傳入，並很快為當地人接受。[NEWLINE][NEWLINE]然而，隨著日耳曼人於西元409年入侵高盧，將蘇維匯人和汪達爾人趕往伊比利亞半島，羅馬即開始喪失對該半島（現稱「西班牙」或「伊比利亞半島」）的控制權。這些新遷入的部族在今日加利西亞和葡萄牙地區建立了一個新的王國，而羅馬人則無足夠資源得以阻擋。汪達爾人迅速擴張至伊比利亞全境，將羅馬人的領地壓縮到只剩下南部沿海地區的小基地西班尼亞。拜占庭羅馬當局曾試圖奪回伊比利亞，但最終整個半島又落入西哥德人手中。

　　　</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_5">
      <Text>
　　此後三個世紀中西哥德人持續統治伊比利亞，直到伍麥亞伊斯蘭帝國的軍隊突然向半島發動攻擊。摩爾人大軍跨越北非進入直布羅陀，在短短七年內（711年至718年）幾乎征服了伊比利亞全境。新建的伊斯蘭政權允許當地基督徒和猶太人繼續信仰各自的宗教，但他們必須為此支付特別稅，並且必須服從某些歧視性措施。儘管偏見（以當時的標準而言）尚屬輕微，大多數當地人還是選擇改信伊斯蘭教。[NEWLINE][NEWLINE]入侵者雖然有共同的信仰與目的，但幾乎無法團結一致。因此，摩爾人很快分裂為許多小部落，主要分佈在現今瓦倫西亞和格蘭納達地區。11世紀時，半島上的穆斯林領地再度分裂，讓殘存的部分基督教王國乘機開始擴張。此後數世紀間基督徒和穆斯林為半島的控制權不斷交戰，形成之後的「收復失地運動」。

　　　</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_6">
      <Text>
		收復失地運動正式開始於西元722年的科瓦東加戰役（但起初進展有限），此運動的名字來自於基督徒試圖從穆斯林手中奪回伊比利亞半島的企圖。許多重要的基督教王國都是因為此運動而建立的，例如阿斯圖里亞斯和亞拉岡王國。不過，大多數的穆斯林王國依然堅守他們的領地。此後700年間基督徒和穆斯林在伊比利半島上的征戰持續著。這段期間無數要塞建成又遭摧毀，政治情勢和平衡多變，就連國界都幾乎每年重劃。基督教王國雖然緩慢向前推進，卻無法取得決定性的勝利。[NEWLINE][NEWLINE]然而，在卡斯提爾和亞拉岡這兩個王國因為伊莎貝拉一世和斐迪南二世於1469年聯姻而結合後，情況開始發生變化。這兩位君主對伊斯蘭據點格拉納達發動猛攻，於1492年徹底結束了穆斯林在伊比利長達781年的統治。[NEWLINE][NEWLINE]1492年是西班牙王國歷史上重要的一年。克里斯多福·哥倫布在伊莎貝拉的資助下抵達美洲（開啟新大陸殖民），而伊比利的猶太人則被迫改信基督教，否則將遭驅逐出境甚至會遭宗教法庭判處死刑。[NEWLINE][NEWLINE]伊莎貝拉和斐迪南新建的聯合王國就是今日西班牙的前身，而富庶的新大陸殖民地則使其成為歷史上第一個「世界級強權」。

			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_7">
      <Text>
		在西班牙帝國全盛時期，其領土遍及全球，包括南北美洲大部分地區、歐洲小部分地區、北非許多城市和整個東印度地區。西班牙在這個探索時代領先群倫，利用其為數眾多的殖民地和親王國累積大量財富和貿易實力。據說，西班牙帝國在那個時候是名符其實的日不落國。[NEWLINE][NEWLINE]西班牙與新大陸之間新建的貿易路線不但帶來了新的知識和文化，還有新資源，如貴金屬（也就是黃金）、香料、農作物等等。西班牙的黃金時代還歷經知識和精神上的改革，由人文主義思潮揭開序幕，新教宗教改革初始，而且薩拉曼卡學派也在此時創立。
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_8">
      <Text>
		力量越大，隨之而來的責任也越大，至少得保護帝國的沿海城市居民免於海盜劫掠。除了來自海盜和鄂圖曼帝國的威脅，西班牙還時常跟法國打仗。宗教動亂和戰爭不斷衝擊這個天主教帝國，新教改革令其陷入席捲整個歐洲大陸數量日增的軍事行動中。某些地區就算倖免於戰爭和宗教動亂，也無法躲過疫病的侵襲。在17世紀50年代，整個帝國因塞維利亞大瘟疫而元氣大傷。[NEWLINE][NEWLINE]在此之後，西班牙的國力和影響力衰退的速度越來越快。西班牙開始失去歐洲地區領地，主因便是葡萄牙和荷蘭的脫離，還在高度毀滅性的三十年戰爭中遭遇巨大的軍事挫折。[NEWLINE][NEWLINE]連年的戰亂在此後兩個世紀間不斷威脅削弱這個曾經驕傲的帝國。在18世紀末，拿破侖·波拿巴假藉前往葡萄牙的名義，在途經西班牙時突然發動攻擊。19世紀初，民族主義者起義推翻法國佔領勢力，為「西班牙獨立戰爭」或「半島戰爭」揭開序幕。西班牙雖然打敗法國贏得勝利（主要因為拿破侖遠征俄國慘敗），但國家政局仍舊動盪不休。[NEWLINE][NEWLINE]不久後，西班牙轉而面臨海外殖民地的獨立風潮，這股潮流在美西戰爭中達到頂點。到了20世紀，這個沒落帝國的景況也沒有多大改善。1930年代的西班牙內戰將法西斯主義和獨裁政權引進國內，多達五十萬人在這過程中喪生。這場戰爭往往被視為第二次世界大戰的首場戰役。[NEWLINE][NEWLINE]直到1975年獨裁者弗朗西斯科·佛朗哥將軍死後，西班牙王室的地位才恢復，西班牙人在300年之後終於首次看到了曙光。
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TEXT_9">
      <Text>
		1978年，西班牙通過了新的憲法，建立了民主政體。胡安·卡洛斯國王終於結束了主要由巴斯克恐怖份子所領軍，席捲全國各地的反叛軍和激進民族主義運動。1982年，西班牙加入了北大西洋公約組織，隨後並於1986年加入歐洲共同體，之後改稱歐盟。[NEWLINE][NEWLINE]從輝煌繁榮的帝國到持續數世紀的戰亂，如今的西班牙逐漸恢復了力量，再度崛起成為國際社會的重要成員，其經濟規模居世界第九，生活水準排名世界第十。從美國紐奧良的鋼鐵建築到菲律賓的天主教信仰，世界上許多國家都可以在國家認同或文化上追溯到來自西班牙的影響。今日很少有國家能宣稱擁有像西班牙帝國那樣深遠的影響力，這種影響力從其權力巔峰時期一直持續到今天。
			</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_SPAIN_TITLE">
      <Text>西班牙</Text>
    </Row>
  </Language_ZH_Hant_HK>
</GameData>