<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ZH_Hant_HK>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_CONNACHT">
      <Text>康諾特</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_CONNACHT_ADJ">
      <Text>康諾特</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GALLOWAY">
      <Text>加洛韋</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GALLOWAY_ADJ">
      <Text>加洛韋</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GWYNEDD">
      <Text>格威尼德</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_GWYNEDD_ADJ">
      <Text>格威尼德</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MEATH">
      <Text>米斯</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MEATH_ADJ">
      <Text>米斯</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MUNSTER">
      <Text>明斯特</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_MUNSTER_ADJ">
      <Text>明斯特</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_NORTHUMBRIA">
      <Text>諾森布裡亞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_NORTHUMBRIA_ADJ">
      <Text>諾森布裡亞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_POWYS">
      <Text>波厄斯</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_POWYS_ADJ">
      <Text>波厄斯</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_SCOTLAND">
      <Text>蘇格蘭</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_1066_SCENARIO_CITYSTATE_SCOTLAND_ADJ">
      <Text>蘇格蘭</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_CONNACHT_DESC">
      <Text>自最後一次冰河世紀的末期，冰川消融，愛爾蘭西北方龐大複雜陵墓的出現證明了當時人類的存在。根據愛爾蘭的古老傳說，丹努之子入侵了這塊土地並與菲爾博格人引發戰爭，他們對菲爾博格人的本領相當驚訝，因此給了他們四分之一的土地，也就是後來發展出來的康諾特王國。[NEWLINE][NEWLINE]這個地區的明確相關記載始於西元6世紀時烏爾斯特史冊，當中記載了那塊土地上歷代顯赫國王去世的事件。維京人於西元9世紀時來到康諾特，這時統治這塊土地的家族是由初代康納爾王建立的家族，他們的統治維持至15世紀中期。康諾特的統治者經常與其他愛爾蘭王國、不列顛以及定居在此的維京人交戰。[NEWLINE][NEWLINE]在康諾特有兩座神祕的巨石，被稱作吐洛巨石和卡斯索斯特蘭吉巨石，巨石上雕刻的式樣和日期，都與鐵器時代的歐洲大陸緊密關連。這些巨石極有可能是隨著時間的推移，被不斷入侵愛爾蘭的民族輾轉帶至這塊土地的。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_GALLOWAY_DESC">
      <Text>蘇格蘭西南方的最頂端是外來蓋爾族的土地加洛韋。這塊土地崎嶇的海岸線與北方丘陵密布的地形將它與其他土地分隔開來，然而在托勒密畫的不列顛地圖中，還是能看到它的身影。羅馬人將這裡居住的民族稱為諾萬特人，傳教士聖尼尼安曾在這裡蓋了一座教堂，然而這裡的歷史大多都籠罩在傳說之中。威爾士詩歌中提到，亞瑟王在不列顛有三座王座，其中之一就在加洛韋的潘·萊歐尼德。[NEWLINE][NEWLINE]在7世紀的後期，加洛韋試圖脫離凱爾特人的伯尼西亞王國的控制，伯尼西亞將當地的居民從可耕種的平地趕入山丘裡。但偏遠地區對維京人和愛爾蘭人（尤其是愛爾蘭維京人）來說，是更易掠奪的地點。因為對他們來說，這片土地與他們之間只隔了小小的愛爾蘭海。[NEWLINE][NEWLINE]北歐蓋爾族人是加洛韋上最為著名的居住者。蓋爾族控制著愛爾蘭海，居住地分布在海岸線上。儘管他們與初期的蘇格蘭人一樣講著蓋爾語，但他們完全是不同的部族，他們會從孤立的土地上乘船出發肆虐不列顛的沿海。這裡所謂的孤立指的是加洛韋由自己的國王統治，直至中世紀末期：其統治期始於10世紀初的蘇伊伯納王，結束於12世紀。儘管名義上是受蘇格蘭王統治，但他們可以隨自己權利的允許，選擇是否上貢。[NEWLINE][NEWLINE]在加洛韋的王權失勢後，其律法仍然執行了兩個世紀，這還是得益於加洛威在地理上的與世隔絕。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_GWYNEDD_DESC">
      <Text>羅馬人將奧德維斯、甘甘尼和德辛里這三塊土地稱為「維納多西亞」，但愛爾蘭海上的山地當時並不在其統治範圍內。隨著羅馬的勢力在不列顛的日薄西山，由頗具傳奇色彩的洛西亞庫內達所建立的圭內斯王國隨即開始崛起。這塊土地的名字，其意義曾被解釋為「軍團之地」，然而其原意早已隨時光的鬥轉星移而消逝。[NEWLINE][NEWLINE]圭內斯迅速成為威爾士眾多小王國中的佼佼者。馬爾昆高王也因此成為了現身於許多神話和傳說中人物，吉爾達斯更形容他是五個最偉大的不列顛國王之一。吉爾達斯還給與了馬爾昆「島上之龍」這個奇妙的稱號，這名號隨著時間慢慢演變成為文學常用的名字「彭德拉根」（龍之首）。然而馬爾昆於547年去世時未指定繼承人，繼而引發了一連串為爭奪繼承權的戰爭。圭內斯在6世紀初期與波伊斯結盟以對抗盎格魯人，而國王卡德瓦隆·卡德番對諾森布里亞發動一連串猛烈的攻勢，於633年時侵掠了約克，將這片土地變為一片瘡痍。他和其子加德瓦拉德·方迪是最後兩任的不列顛高王。[NEWLINE][NEWLINE]庫內達家族於8世紀早期沒落，而亞伯弗洛家族（在先祖時為親戚關係）則不得不面對維京人和愛爾蘭人的入侵、統治波伊斯的附屬王國並對抗其他威爾斯家族。直至後來霍威爾家族推翻亞伯弗洛，他們藉機擴張版圖、學習韋塞克斯的大國推行現代化、制定成文法律和并發行自己的貨幣。[NEWLINE][NEWLINE]在諾曼人入侵時，圭內斯正與自己境內的貴族纏鬥不休，征服者威廉因此可以放心大膽地讓他的手下去征服威爾士人。不過諾曼人的政權未能完全征服圭內斯的高山地區和獲得民心，圭內斯人民仍然保有自己的王者氣概。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_MEATH_DESC">
      <Text>在將近1000年的時間里，米斯就地理位置和精神領袖層面而言都是愛爾蘭王國的中心。傳統史學認為米斯是在西元第一世紀由圖阿瑟·特克馬建立的，他是奈霍·斯塔吉家族的奈爾的祖先。圖阿瑟將從阿爾斯特、倫斯特、康諾特和明斯特等處佔領的土地建立成一個王國，並稱之為米斯。南方的烏伊奈伊是米斯過去的統治者。[NEWLINE][NEWLINE]米斯在愛爾蘭高王心中的重要性極高，因為塔拉山座落於此。塔拉山是古墓和土木工事的複合體，其歷史可追溯至鐵器時代。遵循傳統，它是高王加冕的聖地。自新石器時代開始，塔拉山就是舉行儀式的地方，直到12世紀仍然是愛爾蘭的精神支柱。但伴隨不列顛的崛起和基督教的傳播，它的重要性逐漸降低。[NEWLINE][NEWLINE]其實無論愛爾蘭高王的宮殿是否在塔拉山上，米斯位處愛爾蘭的中央並緊鄰古代北歐人在愛爾蘭的定居地，這就足以使其成為一個舉足輕重的王國。克隆塔夫之戰就發生於此，而愛爾蘭最後一任高王布萊恩波魯也在此逝世。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_MUNSTER_DESC">
      <Text>明斯特位於愛爾蘭的西南方，是愛爾蘭五大王國之一。根據托勒密的記載，這片土地在2世紀時是屬於埃維尼部族。根據傳說，鮑伯·德格是達努神族的第二任首領，也是明斯特的第一任國王。西元7世紀法爾比·弗蘭·麥克埃多·杜伊布又創建了艾歐加納斯塔王朝。艾歐加納斯塔曾是愛爾蘭最重要的王國，然而卻從未奪得高王之位。[NEWLINE][NEWLINE]維京人入侵始於8世紀，及時建造了科克、瓦特福和利默里克等城市。[NEWLINE][NEWLINE]最後一任愛爾蘭高王布萊恩·波魯在實力尚不足以與烏伊奈伊爭奪王位之前搶先自立為明斯特國王。他的後代子孫歐布萊恩家族也是明斯特的世襲國王，在位直至12世紀初期王國瓦解。[NEWLINE][NEWLINE]1118年時，明斯特分裂成三個小王國：所蒙德、戴斯蒙德與歐蒙德。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_NORTHUMBRIA_DESC">
      <Text>德拉與波尼西亞王國在波尼西亞國王阿瑟爾菲斯於604年征服德拉後合而為一。但這場勝利相當短暫，阿瑟爾菲斯於616年被殺後，前德拉國王之子艾德恩就成為合併王國的國王。但一直到634年歐斯瓦德國王統治時，才將諾森布里亞併入盎格魯王國。歐斯瓦德迅速擴張他的王國，並在愛奧那來的聖艾登協助之下宣揚基督教。[NEWLINE][NEWLINE]諾森布里亞經常與默西亞王國交戰。歐斯瓦德於650年與默西亞交戰中慘遭殺害，皮克特人也在此時崛起，並於685年擊敗諾森布里亞，之後在阿爾德菲斯統治之下，維持了短暫的穩定，但諾森布里亞已經失去了威望和權勢，之後則遭受丹麥兄弟哈弗登·拉格那森和無骨人伊瓦爾的征服。由諾森伯蘭的埃拉發起的短暫起義很快就受到殘暴鎮壓。在丹麥人統治之下，諾森伯蘭歷經了數位傀儡國王，直至954年的血斧王埃里克才結束。從此之後，諾森伯蘭不再是王國，只是一塊領地。[NEWLINE][NEWLINE]征服者威廉迅速就將目標放在諾森布里亞上，看出它是能與北方對抗的重要位置，並且將它視為對其統治抵抗的象徵。他試圖安排麾下的一位男爵當這裡的領主，但男爵和他的700名隨從都在達拉膜市遭受殺害。這導致威廉對諾森布里亞進行懲罰性的行動，他將諾森布里亞劃分至與達拉膜和諾森伯蘭同區的伯爵領地。諾曼人建立了新堡以牢固自己在新領地的權勢，然而這只有短暫的效果。諾森布里亞不久就成為一個侵擾不斷的邊境國家，有反抗南方統治者的叛亂，也有北方蘇格蘭人入侵邊界的戰事。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_POWYS_DESC">
      <Text>羅馬帝國在不列顛上的坎布里安山脈和西密德蘭之間，劃分了一塊地區，然後在現今羅塞特的地方建立了一個名為維洛康尼恩科爾挪維歐恩的首都。就在羅馬的勢力於黑暗時代式微時，一個新的國家在這塊古老的歐德維斯和科挪維斯上崛起，其版圖從坎布里安山脈擴張至西密德蘭。在5世紀中期，波伊斯是個堅固的不列顛王國。[NEWLINE][NEWLINE]波伊斯的初代統治家族為魁爾瑟利尼恩，這家族聲稱傳奇的瓦羅蒂格恩是家族的創立者。古老的軍事領主瓦羅蒂格恩在之後化身成為文學作品裡亞瑟王，而亞瑟王也多多少少使得波伊斯王國蒙上神秘的面紗。[NEWLINE][NEWLINE]在6世紀初期，波伊斯遭受諾森布里亞的蹂躪，其部分領地也遭到過去的盟友默西亞的吞併，但波伊斯還是強勢回歸，從英格蘭人手中征服了領地，直到7世紀中期協議在奧法堤建立邊界。直至今日，奧法堤仍然威爾斯和英格蘭的邊界。[NEWLINE][NEWLINE]波伊斯在最後一任魁爾瑟利尼恩國王於855年死後，終於被納入圭內斯王國內。當好人霍威爾於942年成為圭內斯國王時，他的領地已跟現今的威爾斯差不多。透過高明的政治統治和法律改革，他使王國成為島上最強盛的國家，制定威爾斯律法和創立了自銅器時代以來的第一批威爾斯當地貨幣。霍威爾死後，波伊斯歸他其中一個兒子統治，然而大威爾斯王國直到他的孫子馬瑞德·歐文國王才重新一統。[NEWLINE][NEWLINE]隨著時間過去，大威爾斯家族的權力逐漸衰落，而愛爾蘭和維京的入侵使波伊斯失去統治的地位，篡位者奪得王位，卻又被偽裝成古老王族的人給推翻。到諾曼人入侵時，這片土地經常受到戰火侵襲，而征服者威廉則將威爾斯交給他的男爵處置。男爵們則是將這片土地大肆破壞。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_VIKING_SCENARIO_CITYSTATE_SCOTLAND_DESC">
      <Text>在最後一次冰河世紀的末期，不列顛北方就有人居住的歷史，這比羅馬人在島上活動的時期早了8500年。在蘇格蘭新石器時代的遺跡早於奧克尼群島上著名的斯卡拉布拉，考古證據顯示出這裡在鐵器時代時，曾有敵對的族群住在有防禦工事的村子裡。[NEWLINE][NEWLINE]不列顛上的喀里多尼亞人與羅馬人頑抗，並經常取得勝利，逼得他們從哈德良長城後方的暫時堡壘和前哨撤退。之後蘇格蘭由皮克特人和凱爾特人佔領至黑暗時代，之後愛爾蘭人、盎格魯撒克遜人以及維京人入侵，並在此永久居住。大約西元450年時，聖尼尼安將基督教傳遍這個地區，但之後皮克特人摒棄這宗教，直至563年時聖高隆到來。[NEWLINE][NEWLINE]傳說記載皮克特人遭受蘇格蘭王肯尼思一世背叛，他邀請皮克特國王德雷斯特和他的臣子赴宴，趁著他們酒酣耳熱之際，將座位的銷子拔掉，使他們掉落滿是尖針的洞裡。但真正的史實其實是肯尼思一世成為兩個王國的國王，並將王國合併為阿爾巴王國，少了幾分傳說色彩。[NEWLINE][NEWLINE]阿爾巴王國爾後成為蘇格蘭的核心。透過征服和擴張，王國納入了史崔克萊王國，而南方的版圖也推至現今蘇格蘭的東南邊境的特威德河。[NEWLINE][NEWLINE]鄧肯一世曾在1039年左右遠征，試圖佔領敵對勢力馬克白的領地。但結果對於鄧肯而言卻是場災難，他在戰爭中遭受殺害，而馬克白也成為蘇格蘭的國王。馬克白和鄧肯之爭是莎士比亞劇作的靈感來源，如果去掉劇中提到的兩人的年紀、他們之間的關係以及年代的話，其他記載從歷史角度來說都是正確的。鄧肯的兒子馬爾科姆在馬克白之後成為蘇格蘭國王，至少莎士比亞在這方面是對的。詹姆斯一世是莎士比亞的贊助者，因此將歷史故事豐富地再演繹來討好出資人，也是可以理解的。[NEWLINE][NEWLINE]當征服者威廉入侵不列顛時，艾德加二世欲逃難至蘇格蘭，並且想在南方稱霸為王，但在1072年時，威廉成功入侵蘇格蘭，並且逼迫馬爾科姆 （於1057年登基） 要上繳貢品和抵押品。</Text>
    </Row>
  </Language_ZH_Hant_HK>
</GameData>