<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Generated with LocalizationBuddy.-->
<!--Copyright Firaxis Games 2010-->
<!--All Rights Reserved-->
<GameData>
  <Language_ZH_Hant_HK>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOAI">
      <Text>建造一座[LINK=IMPROVEMENT_MOAI]摩艾石像[\LINK]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOAI_HELP">
      <Text>將一個摩艾石像（+1[ICON_CULTURE]文化值）加至此單元格。沿海岸建造一排摩艾石像可提供額外文化值。研究「航空」後，亦將提供+1[ICON_GOLD]金幣。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_BUILD_MOAI_REC">
      <Text>其將允許此單元格產生[ICON_CULTURE]文化值（當研究研究「航空」後，還可產生[ICON_GOLD]）。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_DAWN_POLYNESIA_TEXT">
      <Text>您好，願神賜福於您，卡美哈梅哈大帝，上天命定您成為統一分裂的人民的那一位君王。噢強大的國王啊，您在1791年將夏威夷的大島統一，是第一位完成如此偉業的君王，到了1810年，所有剩餘的島嶼也都歸順於您，完成了統一大業。身為夏威夷的第一位國王，您開始建立統一的法令和稅賦系統，不僅如此，還制定了碎漿法律，使公民在戰時的人權也能獲得保障。藉由您強而有力的律法與契約，夏威夷群島得以在您1819年去世之後，繼續成為統一的主權國家。[NEWLINE][NEWLINE]噢，深具智慧的高貴君王啊，您的人民希望能再一次建立起帝國，他們呼求一位偉大非凡的君王來領導他們。您會回應他們的召喚，披上太平洋之獅的披風為他們征戰嗎？您能建起一個經得住時間考驗的文明嗎？</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_MOAI_HELP">
      <Text>摩艾石像只能建在沿海地區。如果建在另一個摩艾石像旁邊，會提供額外的[ICON_CULTURE]文化值。在航空科技研究完成後，它還能夠另提供[ICON_GOLD]金幣。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_IMPROVEMENTS_MOAI_TEXT">
      <Text>
        摩艾石像又稱「復活節島石像」，是由火山岩雕鑿而成的巨大人形雕像。復活節島上共散佈著887座這種石像，一般認為是建造於西元1250至1500年間。將近半數的石像仍留在原本的採石地點上，其餘的則是運送並豎立在島嶼的海岸線上。這些石像都有著巨大的頭部和拉長的五官，非常容易辨認，一般認為是根據島民祖先和酋長的形象而創作。[NEWLINE][NEWLINE]雖然多數學者對石像雕鑿的緣由和方法意見一致，但它們的運送方式則仍是一個謎。每個雕像重達9到86噸不等，因此必須具備驚人的工程技術後，才能將它們從採石場運往最終豎立地點。[NEWLINE][NEWLINE]在1994年，聯合國教科文組織正式將摩艾石像列入世界遺產加並以保護。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_FACTOID_HEADING">
      <Text>卡米哈米哈傳說</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_FACTOID_TEXT">
      <Text>許多建築物和基金會都曾以卡米哈米哈為名以紀念他，譬如，卡米哈米哈學校、卡米哈米哈日、卡米哈米哈皇室令協會。[NEWLINE][NEWLINE]著名的「七龍珠」漫畫作者鳥山明，在訪問夏威夷之後，為紀念卡米哈米哈而為悟空的攻擊命名，[NEWLINE][NEWLINE]卡米哈米哈是唯一人像放在美國硬幣上的第一位君王。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_2">
      <Text>早期的生活，第一個預言</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_3">
      <Text>第一步，大島</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_4">
      <Text>更多的預言，更多的征服</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_5">
      <Text>太平洋的拿破崙</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_6">
      <Text>傳奇之死</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_HEADING_7">
      <Text>歷史評價</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_LIVED">
      <Text>約1758 AD-1819 AD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_NAME">
      <Text>卡美哈梅哈一世</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_SUBTITLE">
      <Text>玻里尼西亞領袖</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_1">
      <Text>卡美哈梅哈是夏威夷歷史上最受人尊敬的領袖，他也是首位將夏威夷主要的各島統一成獨立夏威夷王國的偉人。他的出生和早年生活就像夏威夷土著古老的預言一樣，而且最終成為夏威夷歷史上最偉大的戰士。除了靈活的軍事手腕以外，卡美哈梅哈也是位偉大的政治家。他制定了重要的戰時法令，這也是當今世界上許多人道主義法律的基礎。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_2">
      <Text>
        根據古老的傳說，夏威夷群島將誕生一位能夠將整個夏威夷群島統一在一起的偉大國王，而且他出生的時候天空會出現一團火焰。西元1758年，哈雷彗星劃亮了夏威夷的天際。根據許多文獻資料記載，卡美哈梅哈就是在此之後不久出生的。卡美哈梅哈的本名是帕伊亞（意為「硬殼蟹」），他的父親是夏威夷大島上的科歐阿·努伊酋長。科歐阿擔任酋長之時正值該島四分五裂的時候，當時夏威夷大島各部落彼此爭戰不休，而且也分裂成許多地區，而科歐阿正是其中一個地區的小部落酋長。當時有另一位酋長阿拉帕伊·努亞卡瓦瓦，他控制的地盤面積較大，也是科歐阿所在地區的實際統治者。[NEWLINE][NEWLINE]帕伊亞出生的消息使阿拉帕伊深感不安，因為傳說中提到的偉大國王，在別的記載中又被稱為「酋長殺手」，夏威夷統一之後，也不再需要部落酋長了。因此，阿拉帕伊下令殺死這個孩子。然而，科歐帕伊知道自己的孩子將來會有一番不凡的作為，於是將他藏到另一個貴族家中。[NEWLINE][NEWLINE]帕伊亞就這樣在保護下秘密地生活了五年，但後來阿拉帕伊又讓這個孩子回到他的部落並予以保護，但確切原因為何就不得而知。帕伊亞在阿拉帕伊的部落裡學習了身為君主應掌握的外交和戰爭技巧，並獲得了一個更為後人所知的新名字，「卡美哈梅哈」（意為「孤獨者」）。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_3">
      <Text>阿拉帕伊死後，卡美哈梅哈繼續在部落中為新任酋長效力。到了西元1782年，部落又換了另一位統治者上臺，卡美哈梅哈的職位也獲得提升，擔任更重要的宗教職位。憑藉著新獲得的權力，卡美哈梅哈開始逐步籠絡科納地區各部落的小酋長。終於，在獲得五名酋長的支持後，卡美哈梅哈向原來掌有統治權的部落發出挑戰。在莫庫歐海一役中，卡美哈梅哈贏得勝利，成為科哈拉、科納和哈馬誇地區的新統治者。[NEWLINE][NEWLINE]此後，卡美哈梅哈又在西元1790年成功征服了鄰近的普納地區，但隨即又得面臨對手科歐阿·誇胡烏拉在卡烏發動的叛亂。卡美哈梅哈篤信神靈，而且非常虔誠，因此他下令建造一座大神廟，希望神靈能助他一臂之力，讓他能夠平定叛亂。西元1791年神廟完工後，卡美哈梅哈提議與科歐阿會面。這次「海灘會面」的細節在不同的文獻記載中都各有出入，但在所有記載中，這場會面的最終結果都是科歐阿被火槍打死，而卡美哈梅哈成為整座大島的國王。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_4">
      <Text>但是光是統一大島，對卡美哈梅哈而言還不夠。他的目標是將整個夏威夷群島全部納入麾下版圖。為了達成願望，他還要實現另一個古老的傳說。根據這個傳說，大島上有一塊重達3000磅的「那哈石」神聖巨石。如果有勇士能夠將這塊巨石舉起來，那麼這位勇士就會成為統一群島的偉大國王。年僅14歲的卡美哈梅哈，是唯一完成這一壯舉的人。接連不斷的勝利，加上多個已經實現的預言，讓卡美哈梅哈的信心大增，於是他開始計劃征服其餘諸島。[NEWLINE][NEWLINE]而恰巧的是，當時英國和美國商船正好來到大島，而英國人和美國人也非常樂意將槍枝彈藥賣給卡美哈梅哈。於是卡美哈梅哈帶著先進的槍砲武器，終於在西元1795年對茂伊島和歐胡島發動進攻。他只用了10000的兵力就迅速擊敗了茂伊島上的敵軍，隨後他又將矛頭轉向歐胡島。他在帕里懸崖遇到敵軍猛烈的抵抗（主要來自一名戰敗的將領），但最終他還是擊敗了敵人，還將許多人推下致命的懸崖。[NEWLINE][NEWLINE]現在，他只剩下兩座還沒征服的島嶼，也就是西方的考艾島和尼豪島。他在都城檀香山建造了一艘巨大的戰艦，並準備在西元1796年時首次攻打考艾島。但此時他的兄弟在大島發起叛亂，迫使他不得不先回師平反。卡美哈梅哈在西元1803年再次嘗試攻打考艾島，但這次他的部隊又爆發了致命的疾病。不甘受挫的卡美哈梅哈於是建立了一支夏威夷歷史上規模最龐大的艦隊，這支艦隊用的都是歐式帆船，船上還加裝了致命的加農砲。考艾島的酋長考姆阿利伊看著這支艦隊來勢洶洶，當下立刻決定選擇與卡美哈梅哈和談。西元1810年，卡美哈梅哈接受了考姆阿利伊的投降，從此成為全夏威夷唯一的統治者。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_5">
      <Text>卡美哈梅哈不僅是一位身經百戰的戰爭英雄，戰爭結束後他更迅速著手改善島民的生活，並鞏固統一的成果。他創立了單一的法律體系、建立了稅收制度，並與歐美國家開展正式貿易。卡美哈梅哈還制訂了後來夏威夷州憲法的前身，「斷槳法令」。這部法令的誕生始於卡美哈梅哈早年的一次軍事行動。當時卡美哈梅哈的腳被一塊岩石卡住，有兩名害怕被殺的當地漁夫於是乘機襲擊他。他們用獨木舟的槳猛擊他的頭部，結果槳因此斷成兩截。卡美哈梅哈暈了過去，兩人以為他已死，就很快地逃走了。十二年後，這兩名漁夫被人發現，並且被帶到卡美哈梅哈面前，但卡美哈梅哈並沒有殺他們，而是為他的士兵當初攻擊無辜平民向他們致歉，他還贈給兩人田地做為補償，更宣佈從此以後，戰爭期間所有非戰鬥人員必須得到保護。他的「斷槳法令」對後來世界上許多人道主義法律的制訂產生了深刻的影響。[NEWLINE][NEWLINE]在他統治期間，他還保護了夏威夷的獨立自主，而當時玻里尼西亞所有其他島嶼，都已被貪婪的殖民強權所吞併。這份珍貴的政治資產，讓他贏得了一個綽號，也就是「太平洋的拿破侖」。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_6">
      <Text>西元1819年5月8日，卡美哈梅哈，這位廣受人民愛戴的國王、傳奇般的勇士、七個孩子的父親離開了人世。根據夏威夷宗教信仰的神聖傳統，為了不讓他人找到他長眠的所在，進而偷走他的靈力據為己有，他的遺體已由他的親友秘密安葬。他的安葬地至今仍是一個謎。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TEXT_7">
      <Text>卡美哈梅哈至今仍是夏威夷歷史上最重要的人物，也是最受尊敬的領袖。他廢除了活人獻祭的習俗、在戰時為平民提供了保護，並建立了玻里尼西亞歷史上僅有的幾個獨立王國之一。無論他的誕生是否真的出於神靈的意志，不能否認的是，他確實成為了流傳數百年的古老傳說預言中所描繪的那位偉大國王。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_KAMEHAMEHA_TITLES_1">
      <Text>夏威夷群島國王</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_FACTOID_HEADING">
      <Text>波里尼西亞傳說</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_FACTOID_TEXT">
      <Text>「紋身」這個字源自於大溪地（Tahiti）。並且衍生自當地神祇的名稱「塔胡」─祂是把所有海洋魚類畫上鮮豔顏色和圖樣的繪畫大師。[NEWLINE][NEWLINE]作家羅伯特·路易斯·史蒂文森（Robert Louis Stevenson），愛上了薩摩亞島（Samoa），並且在這裡度過了晚年。[NEWLINE][NEWLINE]夏威夷群島（Hawaiian archipelago）是世界上最大的島鏈，從一端到另一端，測量約1500英哩長。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_1">
      <Text>歷史</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_2">
      <Text>地理和氣候</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_3">
      <Text>早期歷史：最初的定居者</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_4">
      <Text>海上活動</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_5">
      <Text>與美洲的關係</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_6">
      <Text>歐洲人的到來</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_HEADING_7">
      <Text>現在與未來</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_MAORI_HEADING">
      <Text>毛利勇士</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_STATBOX">
      <Text>[NEWLINE]        領袖：卡美哈美哈[NEWLINE]        特色單位：毛利勇士[NEWLINE]        特色單位：摩艾石像[NEWLINE][NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_1">
      <Text>嚴格說來，玻里尼西亞不是一個統一的文明，而是許多分散的島嶼的集合，以豐富多樣的文化和迷人的歷史而自豪。當大多數歐洲人還生活在黑暗時代時，玻里尼西亞人憑藉對星辰、氣象和野生動物的知識，在廣闊的太平洋中使用小木船航行的藝術就已經臻於完美。最終，這些島嶼大多成為歐洲強國的殖民地，但許多土著文化和語言仍然鮮明地延續了數個世代。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_2">
      <Text>玻里尼西亞是太平洋中部和南部區域許多群島的統稱，這個區域就是玻里尼西亞大三角，最西端是紐西蘭，最北端是夏威夷，最東端是復活節島，這個區域有超過1000個有人居住的島嶼。這個名稱最初是由法國作家夏爾·布羅斯在1756年開始使用的，用來描述這些太平洋上的島嶼，後來才縮小到我們現今使用的定義。[NEWLINE][NEWLINE]玻里尼西亞群島主要由火山噴發而形成，許多島嶼擁有美麗的白色沙灘、棕櫚樹和清澈的潟湖，確實稱得上是人間天堂。玻里尼西亞群島屬於熱帶氣候區，雖然暖熱，但強烈的季風又使得許多島嶼不至於熱得過份。在一月至三月期間的颱風季節時，這些島嶼會受到颱風侵襲的影響。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_3">
      <Text>玻里尼西亞人的古歷史仍然是一團謎，但是考古學家和人類學者目前都認同三理論中的其中一個，可以解釋這些島嶼原本就有定居者居住其上。[NEWLINE][NEWLINE]第一個理論是「特快車理論」，認為大約在3000年前，有一些拓荒者從臺灣開始擴張，並持續了大約1000年的時間。原住民很少和外來移民結合，這也解釋了玻里尼西亞人的遺傳和語言上的一致性。另外兩個理論則是「島嶼糾纏論」以及「慢船理論」，認為移民活動的持續時間更長，使這一區的原住民互相融合，特別是美拉尼西亞人。[NEWLINE][NEWLINE]不論最初的移民花了多少時間才抵達玻里尼西亞的西部，他們的移民路線是確定的。最北邊的夏威夷在西元500年左右始有人定居，而紐西蘭則是西元1000年左右。玻里尼西亞人發現復活節島的確切日期仍有爭議，有些考古學上的證據指出，在西元300到500年始有人定居於島上，但有更多人相信年代應該是西元800年左右。其他科學家則認為，直至1200年後才有人在島上定居。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_4">
      <Text>玻里尼西亞大三角是一片廣闊的海域，每邊的長度約為4000英哩。要跨越如此遙遠距離的海洋，需要非常高超的航海科技、天資，以及勇氣。這些航海者們使用自然指引的技術，記下特定星辰的方向、氣象的變化、野生動物的特徵和海流的方向等等。他們透過口耳相傳的方式將這些資訊留給下一代的航海者，並且由菁英家族嚴格保密。為了降低航海的風險，他們還在獨木舟上安裝了舷外托架，這種托架讓他們安全地橫渡大洋。這些知識和技術至今仍為玻里尼西亞的水手所使用。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_5">
      <Text>玻里尼西亞的拓荒者約在西元500年左右抵達夏威夷，雖然也有證據顯示是早在西元300年時就已經有人抵達此處。這些早期的居民很可能來自夏威夷南方4000英哩的馬克薩斯群島。第二波的移民的時期可能在11世紀，可能來自賴阿特阿島以及博拉博拉島，甚至是來自大溪地。有些考古學家認為大溪地的來源論較為可靠，因為古夏威夷的民間故事曾提及一個叫做「帕奧」的人，他很有可能是大溪地人的後代。這些歷史學家也認為這一波大溪地移民，也帶來了高等酋長的卡普的律法系統以及活人獻祭的習俗。[NEWLINE][NEWLINE]目前也有證據顯示，玻里尼西亞人航海返回太平洋時，也發現了這些新島，也把美國的動植物帶上了這些島嶼。舉例來說，當歐洲人初見玻里尼西亞聚落時，就在玻里尼西亞島上發現原產於美洲大陸的甘薯。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_6">
      <Text>在尋找商路與新大陸的歐洲強權來到之前，玻里尼西亞人一直過著與世隔絕的生活。在1500年到1600年間，已有許多島嶼和歐洲人建立聯繫，像是歐洲探險家或是傳教士等等。然而，到了1800年到1900年間，像是法國、英國、美國這些國家開始強勢殖民，宣告這些地方為該國的保護國而且是屬於它們的領土。此時期中，只有少數像是夏威夷這樣的島嶼還能保持獨立。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TEXT_7">
      <Text>雖然廣闊的海洋分隔了不同的島嶼，玻里尼西亞原住民仍然擁有相似的文化特徵、宗教信仰和共同的語言。不幸的是，許多像是毛利人等原住民，現在卻成了島嶼上的少數民族，歐洲人的後裔則成為當地的主要人口。然而，玻里尼西亞群島上的許多原住民仍然努力保持著自己的文化和語言的活躍，大多數區域也積極地追求民族的復興。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIA_TITLE">
      <Text>玻里尼西亞</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIAN_MAORI_WARRIOR_HELP">
      <Text>遠古時代的單位，能夠威嚇附近敵人，使其戰鬥力下降。玻里尼西亞特色單位，替代普通戰士。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIAN_MAORI_WARRIOR_STRATEGY">
      <Text>毛利勇士的作用與大將軍類似，但不是提升己方單位的戰鬥力，而是降低相鄰敵方單位的戰鬥力。可以在早期大量生產該單位，這種能力在單位晉升後仍會保留。</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_CIV5_POLYNESIAN_MAORI_WARRIOR_TEXT">
      <Text>毛利人是全玻里尼西亞中最令人畏懼的。他們會在臉上紋上複雜精緻、可怕的刺青，以代表他們在戰鬥中的成就。在戰鬥開始之前，雙方會跳一種複雜的哈卡戰舞，這種舞蹈表現了對方敵人失敗的命運。這種舞蹈用於威嚇敵人，讓他們離開戰場，使對方不戰而降，節省彼此的時間和精力。[NEWLINE][NEWLINE]毛利人也以食人習俗聞名，戰敗被殺的戰士會被吃掉，以獲取其戰鬥的精神與力量。這不但是島上的蛋白質來源，也是對戰敗者表達敬意的方式之一。
      </Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_MOAI">
      <Text>摩艾石像</Text>
    </Row>
  </Language_ZH_Hant_HK>
</GameData>